\chapter{karxmAgata saMKeyxgaLu}

\section*{\;karxmAgata saMKeyxgaLa motatxvanunx kaMDuhiDiyuvike}
\addcontentsline{toc}{section}{{\protect\bf \;karxmAgata saMKeyxgaLa motatxvanunx kaMDuhiDiyuvike}}
$$
S_{1} = 1+2+3+4+\cdots n 
$$
sherxVNigaLa motatxvanunx kaMDuhiDiyalu iruva sUtarx
$$
\begin{array}[t]{l}
=\frac{n}{2}\left[2a+(n-1)d\right]\\[0.1cm]
=\frac{n}{2}\left[2\times 1 +(n-1)1\right]\\[0.1cm]
=\frac{n}{2}\left[2+n-1\right] \\[0.1cm]
=\frac{n}{2}(n+1)
\end{array}
\hspace{0.5cm}
\begin{array}[t]{l}
a = 1\\[0.1cm]
d=1
\end{array}
$$

\section*{\;karxmAgata besa saMKeyxgaLa motatxvanunx kaMDuhiDiyuvudu}
\addcontentsline{toc}{section}{{\protect\bf \;karxmAgata besa saMKeyxgaLa motatxvanunx kaMDuhiDiyuvudu}}
$$
1+3+5+7\ldots(2n-1)
$$
$$
\begin{array}[t]{l}
=\frac{n}{2}\left[2a+(n-1)\cdot d\right] \\[0.1cm]
=\frac{n}{2}\left[2\times 1 +(n-1)\cdot 2\right]\\[0.1cm]
=\frac{n}{2}\left[2+2n-2\right]\\[0.1cm]
=\frac{{n \times 2n}}{2}\\[0.1cm]
=n^{2}
\end{array}
\hspace{0.5cm}
\begin{array}[t]{l}
a = 1\\[0.1cm]
d=2
\end{array}
$$

\section*{\;karxmAgata saMKeyxgaLa vagaRgaLa motatxvanunx kaMDuhiDiyuvudu}
\addcontentsline{toc}{section}{{\protect\bf \;karxmAgata saMKeyxgaLa vagaRgaLa motatxvanunx kaMDuhiDiyuvudu}}
$$
1^2+2^2+3^2\ldots n^2
$$
\begin{gather*}
n^3 -(n-1)^3 = n^3 - n^2+3n^2 - 3n+1\\
3n^2-3n+1 = n^3-(n-1)^3\\
3S_{2}-3S_{1} +n = n^3 \qquad\text{($1=n$)}\\
3S_{2} = n^3+ 3S_{1}-n
\end{gather*}
\begin{align*}
&n^3 + 3 \cdot \frac{n(n+1)}{2} -n\\
&=n\left[n^2+\frac {3(n+1)}{2}-1\right]\\
&=n \left[n^2+\frac{3n+3}{2}-1\right]\\
&=n\left[\frac{2n^2 + 3n + 3 - 2}{2}\right]\\
&=n\left[\frac{(n+1)(2n+1)}{2}\right]\\
S_2 &=\frac{n(n+1)(2n+1)}{6}
\end{align*}

\section*{\;karxmAgata saMKeyxgaLa GanagaLa motatx kaMDuhiDiyuvudu}
\addcontentsline{toc}{section}{{\protect\bf \;karxmAgata saMKeyxgaLa GanagaLa motatx kaMDuhiDiyuvudu}}
$$
1^3+2^3+3^3\ldots n^3
$$
\begin{align*}
&n^4 - (n-1)^4 = 4n^3 - 6n^2 +4n -1\\
&4n^{3}-6n^2 + 4n -1 = n^4 - (n-1)^4\\
&4S_{3}-6S_{2} +4S_{1}-n = n^4 \qquad\text{($1=n$, $n-n =0$)}\\
&4S_{3} = n^4 +6S_{2} -4S_{1} +n
\end{align*}
\begin{align*}
&=n^4+6\cdot \frac{n(n+1)(2n+1)}{6} -4 \frac{n(n+1)}{2}+n\\
&=n\left[n^3 + \left(2n^2 + n+2n +1\right) - 2(n+1) +1\right]\\
&=n\left[n^3+2n^2+n+2n+1-2n-2+1\right]\\
&=n\left[n^3+2n^{2}+n\right]\\
&=n^2\left[n^2+2n+1\right]\\
S_3&= \frac{n^2(n+1)^2}{4}\\
&=\left[\frac{n}{2}(n+1)\right]^2\\
&=\frac{n^2}{4}(n+1)^2
\end{align*}

\section*{\;karxmAgata saMKeyxgaLa motatxkUkx, karxmAgata GanasaMKeyxgaLa motatxkUkx iruva saMbaMdha}
\addcontentsline{toc}{section}{{\protect\bf \;karxmAgata saMKeyxgaLa motatxkUkx, karxmAgata GanasaMKeyxgaLa motatxkUkx iruva saMbaMdha}}

\begin{flalign*}
S_1 &= 1+2+3+4 \ldots n&\\
S_1 &= \frac{n(n+1)}{2} \qquad\quad\text{{$S_1 =$} karxmAgata saMKeyxgaLu}\\[0.3cm]  
S_3 &= 1^3+2^3+3^3+4^3+ \cdots n^3&\\%new equation
&=\left[\frac{n(n+1)}{2}\right]^2 \quad\text{{$S_3 =$} karxmAgata Gana saMKeyxgaLu}\\
\text{AdadxriMda}\quad S_3 &= [S_1]^2\\
\left[\frac{n(n+1)}{2}\right]^2 &= {\left[\frac{n(n+1)}{2}\right]^2}	 	
\end{flalign*}

\medskip

{\bm {$1 \cdot 2 +2 \cdot 3+ 3 \cdot 4 \cdots\cdots n(n+1)$}}

{\bf I sherxVNiya motatxvanunx niVDuva sUtarx}
$$
n(n+1) = n^2+n =S_2+S_1
$$

\begin{align*}
S_2+S_1 &= \frac{n(n+1)(2n+1)}{6} +\frac{n(n+1)}{2}\\
 &= \frac{n(n+1)}{2}\left[\frac{2n+1}{3} + 1\right]\\
 &= \frac{n(n+1)}{2}\left[\frac{2n+1+3}{3}\right]\\
 &= \frac{n(n+1)}{2}\left[\frac{2n+4}{3}\right]\\
 &=\frac{n(n+1)}{2}\times \frac{2(n+2)}{3}\\
 &=\frac{n(n+1)(n+2)}{3}
\end{align*}
udAharaNege: $1 \cdot 2 +2 \cdot 3+ 3 \cdot 4 \ldots\ldots $
\vskip 3pt

$n= 3$\;\; $\frac{3(3+1)(3+2)}{3} = 20$
\vskip 2pt

$1 \cdot 2 \cdot 3 +2 \cdot 3 \cdot 4+ 3 \cdot 4 \cdot 5 +\cdots\cdots n(n+1)(n+2)$

I sherxVNiya motatxvanunx niVDuva sUtarx
\begin{align*}
&=n(n+1)(n+2)\\
&=n(n^2+3n+2)\\
&=n^3+3n^2+2n\\
&=s_3+3s_2+2s_1\\
&=\frac{n^2}{4}(n+1)^{2} + 3 \cdot\frac{n(n+1)(2n+1)}{6} + 2\cdot \frac{n(n+1)}{2}\\
&=n(n+1)\left[\frac{n(n+1)}{4} +\frac{2n+1}{2}+1\right]\\
&=n(n+1)\left[\frac{n^2+n+4n+2+4}{4}\right]\\
&=n(n+1)\left[\frac{n^2+5n+6}{4}\right]\\
&=n(n+1)\left[\frac{(n+2)(n+3)}{4}\right]\\
&=\frac{n}{4}(n+1)(n+2)(n+3)
\end{align*}

$1 \cdot 2 \cdot 3 +2 \cdot 3 \cdot 4+ 3 \cdot 4 \cdot 5 +\cdots\cdots $

\medskip
$n=3$ AdAga $\frac{3(3+1)(3+2)(3+3)}{4} = 3(4)(5)(6)=\frac{360}{4}=90$

\textbf{\bm{$2$} riMda AraMBavAguva samasaMKeyxgaLa sUtarx}
\begin{gather*}
2+4+6+ \cdots\cdot n\\
2[1+2+3\cdots\cdots n]\\
2\left[\frac{n(n+1)}{2}\right]
\end{gather*}

\textbf{I sherxVNiya sUtarx}

$1+5+9+13+ \cdots\cdots (4n-3)$
\begin{align*}
S &=\frac{n}{2}\left\{2a+(n-1)d\right\}\\
S &=\frac{n}{2}\left\{2\cdot 1 +(n-1)4\right\}\\
  &=\frac{n}{2}\left( 2 +4n-4\right)\\
  &=\frac{n}{2}(4n-2)\\
  &=\frac{n}{2}\cdot 2(2n -1)\\
  &=n(2n-1)
\end{align*}
$$
\begin{array}{c@{\hspace{1cm}}c@{\hspace{1cm}}l}
n=1 & \text{AdAga} & 1(2-1)=1\\
n=2 &              & 2(4-1)=6\\
n=3 &              & 3(6-1)=15\\
n=4 &              & 4(8-1)=28
\end{array}
$$
